\chapter{Описание использованных алгоритмов}
\section{Перевод изображения в градации серого}
Для перевода цветного изображения в градации серого использовалась формула 
\begin{equation}
Y=0.299 \cdot R+0.587 \cdot G+0.114 \cdot B,
\end{equation}
где R -- значение яркости текущего пикселя по красному каналу, G -- зелёному, B -- синему. 
Пример работы алгоритма можно увидеть на рис. \ref{fig:togray}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{togray}
\caption{Перевод изображения в градации серого}
\label{fig:togray}
\end{figure}
\section{Бинаризация изображения}
Для бинаризации изображения было использовано два алгоритма -- Ниблэка и <<120\%>>. Результаты их работы можно увидеть на рис. \ref{fig:niblack}  и \ref{fig:onehundredandtwenty} соответственно.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{niblack}
\caption{Бинаризация методом Ниблэка}
\label{fig:niblack}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{120}
\caption{Бинаризация методом <<120\%>>}
\label{fig:onehundredandtwenty}
\end{figure}
\section{Детектор границ Канни-Дериха}
Альтернативой бинаризации изображения является детектор границ Канни-Дериха, автоматически отбрасывающий пиксели, не являющиеся относящимися к границам. При изменении параметра 
$\sigma$ можно менять находимые контуры, что хорошо видно на рис. \ref{fig:canny025}, \ref{fig:canny1} и \ref{fig:canny3}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{canny025}
\caption{Результат работы при $\sigma=0.25$}
\label{fig:canny025}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{canny1}
\caption{Результат работы при $\sigma=1$}
\label{fig:canny1}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{canny3}
\caption{Результат работы при $\sigma=3$}
\label{fig:canny3}
\end{figure}
Как можно увидеть, уже при $ \sigma=1 $ достигается приемлемое качество нахождения контуров. Алгоритм работает не медленнее алгоритмов бинаризации, но при этом позволяет точнее выделить границы, что и является причиной его использования в курсовом проекте.
\section{Нахождение контуров}


Для нахождения контуров на бинаризованном изображении использовался реализованный в библиотеке OpenCV алгоритм Судзуки по причине его высокой эффективности. Результаты его работы представлены на рис. \ref{fig:suzukibefore}, \ref{fig:suzukiafter}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{suzukibefore}
\caption{Исходное изображение}
\label{fig:suzukibefore}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{suzukiafter}
\caption{Обнаруженные контуры}
\label{fig:suzukiafter}
\end{figure}
\section{Нахождение символов}
%\subsection{Поиск шаблона, максимально похожего на данный контур}
Для сравнения контуров была применена автокорректирующая функция(далее -- АКФ). По сути – это скалярное произведение контура самого на себя при различных сдвигах начальной точки:
\begin{equation}
v(m)=\left(\Gamma ,\Gamma^{(m)} \right) , m=0, \ldots , (k-1),
\end{equation}
где $k$ - количество элементарных векторов контура. 
\par
АКФ представляет собой вектор с k/2 значениями. Если мы вычисляем некую меру различий двух АКФ, нам нужно перебрать все k/2 значений. В принципе, если порог различий фиксирован, то мы можем на каждом шагу вычислять текущую меру различий, и как только она превысит порог -– прерывать сравнение АКФ. Таким образом мы ускорим сравнение АКФ.
\par
Однако тут есть две сложности – во-первых, вычисление меры на каждом шагу затратно по времени, во-вторых, если различие происходит в середине, или только в последних компонентах значении АКФ, то эффективность данного алгоритма падает, и он вырождается в полное сравнение.
\par
Для более эффективного решения проблемы сравнения АКФ, изменим способ представления АКФ. Вместо хранения самой АКФ, будем хранить вейвлетную свертку модулей значений АКФ. При этом первый компонент свертки будет соответствовать наиболее крупномасштабному вейвлету, а последующие компоненты – будут уточнять значения функции во все более мелких масштабах.
\par
Вейвлетная свертка позволит нам упорядочить значения АКФ в масштабном порядке. Первым будет идти компонент, отвечающий наиболее крупномасштабным особенностям АКФ, а дальнейшие компоненты будут уточнять все более мелкие особенности АКФ.
\par
Вейвлетная свертка нам дает преимущества при сравнении АКФ. Сравнивая первые компоненты свертки мы получаем сравнение АКФ в наиболее грубом приближении. Если эти компоненты существенно отличаются, дальнейшие сравнения можно не делать, потому что АКФ гарантированно отличаются. Далее, мы сравниваем вторые компоненты свертки, если они существенно отличаются – также прерываем сравнение и так далее.
\par
Кроме того, мы можем не сравнивать все k/2 компонент свертки. Поскольку сравнение носит оценочный, приближенный характер, нам достаточно сравнить первые 4-5 значений свертки АКФ. А затем, при их близости, сразу переходить к вычислению взаимокорреляционной функции.
\par
Теперь остановимся на выборе конкретных вейвлетов для свертки.
В принципе, мы можем использовать любые свертки, у которых первый компонент характеризует функцию в наибольшем масштабе, а последующие – уточняют значение на более мелких масштабах.
\par
В качестве вейвлета был выбран вейвлет Уолша\cite{walsh}, так как он даёт лучшие дискриминирующие свойста, чем вейвлет Хаара для данной задачи.
\par
В идеале, дискриминирующий вейвлет должен давать равномерное распределение для своего первого компонента. Свертка Уолша хоть и не дает равномерного распределения, однако ее дискриминирующих свойств первого компонента достаточно для уменьшения пространства поиска шаблонов в три-четыре раза.
\par
При достаточном сходстве первых элементов свёрток мы находим ВКФ для контура и совпавшего шаблона. Если значение ВКФ превосходит пороговое, то символ считается успешно опознанным. Результаты работы можно увидеть на рис. \ref{fig:symbolbefore}, \ref{fig:symbolsafter}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{suzukiafter}
\caption{Исходные данные для алгоритма}
\label{fig:symbolbefore}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.4]{symbolsafter}
\caption{Обнаруженные символы}
\label{fig:symbolsafter}
\end{figure}